\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{amsmath}

\title{
    Orthogonal Packing\\
    \small Projet d'informatique fondamentale - INFO-F-302
}
\author{
    Nikita \bsc{Marchant} et Romain \bsc{Fontaine}\\
    ULB BA3 2015-2016
}
\date{20 mai 2016}

\linespread{1.1}

\setlength{\parskip}{0.5em}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Introduction}

Nous définissons les symboles suivants :
\begin{itemize}
  \item $\mu(i) = (A(i), B(i))$ ou en 3D, $\mu(i) = (A(i), B(i), C(i))$
  \item $\beta_{i, x, y}$ : le fait que le rectangle $i$ contienne le point $(x, y)$ (ou en 3D, $\beta_{i, x, y, z}$ qui contient $(x, y, z)$)
  \item $\gamma_{i, x, y}$ : le fait que $\mu(i) = (x, y)$ ou en 3D, $\gamma_{i, x, y} \rightarrow \mu(i) = (x, y, z)$
  \item Dans la question sur les pivotages, $R(i)$ veut dire que le rectangle $i$ est pivoté, $\lnot R(i)$, qu'il n'est pas pivoté
\end{itemize}

\section{Questions}
\subsection{Écrire les contraintes que soit satisfaire $\mu$}

On peut commencer par énoncer en français les contraintes à respecter :
\begin{enumerate}
  \item Un rectangle ne peut être placé hors du grand rectangle
  \item Deux rectangles ne peuvent pas se superposer
  \item Le fait qu'un rectangle commence à une position implique que toutes les positions ``suivantes'' soient occupées par ce même rectangle
  \item Chaque rectangle doit être placé au moins une fois
  \item Chaque rectangle doit être placé au maximum une fois
  \item Chaque position occupée par un rectangle implique que ce rectangle soit placé suffisement proche de celle-ci
\end{enumerate}
\vspace{1em}

On peut ensuite les formaliser mathématiquement :
\begin{enumerate}
  \item $\forall i \in k$ : $A(i) \geq 0$ et $B(i) \geq 0$ et $A(i) + \mathcal{X}(i) \leq n$ et $B(i) + \mathcal{Y}(i)\leq m$

  \item $\forall i,j \in k, i \neq j, \forall x \in [0,n], y \in [0,m] : \beta_{i, x, y} \rightarrow \lnot \beta_{j, x, y}$

  \item $
  \forall i \in k,
  \forall x \in [0, n - \mathcal{X}(i)] , y \in [0, m - \mathcal{Y}(i)],
    x' \in [0, \mathcal{X}(i)], y' \in [0, \mathcal{Y}(i)] : \gamma_{i, x, y} \rightarrow \beta_{i, x+x', y+y'}
  $

  \item $\forall i \in k, \exists x \in  [0, n - \mathcal{X}(i)], y \in [0, m - \mathcal{Y}(i)] : \gamma_{i, x, y}$

  \item $
  \forall i \in k,
  \forall x,x' \in [0, n - \mathcal{X}(i)],
  \forall y,y' \in [0, m - \mathcal{Y}(i)],
  x \neq x', y \neq y' :
  \gamma_{i, x, y} \rightarrow \lnot \gamma_{i, x', y'}
  $

  \item $
  \forall i \in k, \forall x \in [0, n], y \in [0, m] : \beta_{i, x, y}
  \rightarrow
  \Big( \exists x' \in [0, \mathcal{X}(i)], y' \in [0, \mathcal{Y}(i)] :
  \gamma_{i, x-x', y-y'}
  \Big)
  $
\end{enumerate}

\subsection{Construire une formule $\Phi$ en FNC}
On commence par exprimer chaque contrainte de la question précédente en FNC :
\begin{enumerate}
  \item On remarque que la règle 1 est comprise dans la règle 3 grâce à un judicieux choix des bornes, nous n'en avons donc plus besoin.

  \item $
  \bigwedge_{i \in k} \bigwedge_{j \in k, i \neq j} \bigwedge_{x=0}^{n} \bigwedge_{y=0}^{m}
  \Big( (\lnot \beta_{i, x, y}) \lor \beta_{j, x, y} \Big)
  $

  \item $
  \bigwedge_{i \in k}
  \bigwedge_{x=0}^{n - \mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y=0}^{m - \mathcal{Y}(i)}
  \bigwedge_{x'=0}^{\mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y'=0}^{\mathcal{Y}(i)}
  \Big( (\lnot \gamma_{i, x, y}) \lor \beta_{i, x+x', y+y'} \Big)
  $

  \item $
  \bigwedge_{i \in k} \bigvee_{x=0}^{\mathcal{X}(i)} \bigvee_{y=0}^{\mathcal{Y}(i)} \gamma_{i, x, y}
  $

  \item $
  \bigwedge_{i \in k}
  \bigwedge_{x=0}^{n - \mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y=0}^{m - \mathcal{Y}(i)}
  \bigwedge_{x'=0, x\neq x'}^{n - \mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y'=0, y\neq y'}^{m - \mathcal{Y}(i)}
  \Big( (\lnot \gamma_{i, x, y}) \lor \lnot \gamma_{i, x', y'} \Big)
  $

  \item $
  \bigwedge_{i \in k} \bigwedge_{x=0}^{n} \bigwedge_{y=0}^{m} \Big(
  ( \lnot \beta_{i, x, y}) \lor
  (\bigvee_{x'=0}^{\mathcal{X}(i)} \bigvee_{y'=0}^{\mathcal{Y}(i)}
  \gamma_{i, x-x', y-y'})
  \Big)
  $


\end{enumerate}
\vspace{1em}

La FNC complète est la conjonction des 4 formules ci dessus.

Cependant, nous pouvons omettre les 5ème et 6ème contraintes. En effet, cela ne nous pose pas problème qu'un rectangle soit posé à plusieurs endroits en même temps. Ou même qu'un bloc soit considéré comme occupé par un rectangle alors que ce n'est pas possible. En effet, notre programme ne regarde que les positions de départs des blocs, pas leur occupation totale. Si il y a plusieurs départs pour un rectangle, il suffit de garder la première position qui a été trouvée pour chaque rectangle et de ne pas s'occuper des autres.

\subsection{Implémenter}

Notre implémentation se trouve dans le fichier \texttt{main.cpp} ainsi que dans les fichiers inclus par celui-ci (plus particulièrement \texttt{solve/*}). Vous pouvez tester celle-ci en la compilant grâce à la commande \texttt{make} puis en l'exécutant grâce à \texttt{./solver -2} à laquelle vous pouvez passer un fichier en entrée (\texttt{stdin}).

L'exécutable affichera des informations comme l'avancement ou le nombre de contraintes sur \texttt{stderr} ainsi que l'output demandé dans les consignes sur \texttt{stdout}.

Nous avons utilisé plusieurs exemples : ceux des consignes se trouvent dans \texttt{data/impossible} et \texttt{data/datas}. Nous avons aussi utilisé plsieurs fois \texttt{data/BENG06.TXT}, \texttt{data/little}, \texttt{data/minimal} et \texttt{data/bord}.

Nos résultats (ainsi que ceux des questions suivantes) ont été générés et affichés graphiquement grâce à un \textit{IPython notebook} : \texttt{py/results.ipynb} que nous avons développé et dont une version exécutée se trouve dans le fichier \texttt{results.html}\footnote{Celui-ci est aussi disponnible sur internet à l'adresse \url{https://github.com/C4ptainCrunch/info-f-302/blob/master/src/py/results.ipynb}.} que nous vous invitons à consulter\footnote{Vous pouvez aussi interagir avec celui-ci grâce à la commande \texttt{jupyter notebook} à lancer dans le dossier courant après avoir installé ses dépendances (\texttt{(sudo) pip install jupyter matplotlib numpy}).}.

Notre programme peut être appelé avec les options suivantes :
\begin{itemize}
  \item \texttt{-2} pour la résolution normale
  \item \texttt{-3} pour la résolution en 3D
  \item \texttt{-f} pour la résolution en 3D sans blocs flottants
  \item \texttt{-r} pour accepter le pivotage
  \item \texttt{-s} pour résoudre la question 4
  \item \texttt{-n \textit{N}} pour résoudre la question 5 (avec \texttt{\textit{N}} étant le nombre de carrés à placer) \footnote{Ce mode-ci n'attend rien en entrée et génère tout seul les carrés}
  \item \texttt{-b \textit{P}} pour résoudre la question 9 (avec \texttt{\textit{P}} étant le nombre minimal de bords à toucher)
\end{itemize}


\subsection{Trouver le plus petit carré admettant une solution}

\paragraph{Méthode initiale} Premièrement, nous avons essayé d'implémenter une solution ne devant faire tourner qu'une seule fois le solveur SAT.
Pour cela, nous générons un problème comme ceci :

``Résoudre l'orthogonal packing dans un grand rectangle de largeur $n$ et le longueur $n$'' avec $n$ défini comme $max(\sum_{i \in k} \mathcal{X}(i), \sum_{i \in k} \mathcal{Y}(i))$.

Nous savons que ce problème est satisfaisable : il suffit d’empiler les rectangles les uns au dessus des autres.

Nous définissions $\pi_h$ comme le fait qu'il y aie une case qui est occupée par un rectangle et appartenant au carré de largeur $h$ mais pas au carré de largeur $h-1$ ou que $\pi_{h+1}$ soit vrai.
$$
  \Big(
    (\exists i \in k, x \in [0, n]: \beta_{i, x, h})
    \lor (\exists i \in k, y \in [0, n]: \beta_{i, h, y})
    \lor \pi_{h+1}
    \Big)
    \rightarrow \pi_h
$$

Cette implication peut être simplifiée par la somme de ces deux ci :
\begin{itemize}
  \item $\forall i \in k, x \in [0,n], y \in [0,n] :\beta_{i, x, y} \rightarrow \pi_{max(x,y)}$
  \item $\forall h \in [0, n]: \pi_h \rightarrow \pi_{h-1}$
\end{itemize}
\vspace{1em}


Il suffira ensuite de trouver $h$ le plus petit tel que $\lnot \pi_{h}$ pour savoir qu'il est possible de rentrer tous les rectangles dans un carré de côté $h$. Malheureusement, cette méthode nous donne uniquement un $h$ qui est satisfaisable et non pas le plus petit $h$ possible.

Pour minimiser ce $h$, nous pouvons utiliser MAX-SAT pour essayer de satisfaire le plus de contraintes $\lnot \pi_h$ (avec $h \in [0, n]$) possible. Cependant, il semble que la question ne demande pas d'utiliser MAX-SAT. Nous n'avons donc pas utilisé cette méthode.

\paragraph{Méthode retenue} Méthode que nous avons finalement retenue est la suivante :

Pour trouver le plus petit carré $R$ admettant une solution au problème, nous regardons d'abord si le carré de côté $n=\sqrt{a}$, $a$ étant la somme des aires des rectangles : $a = \sum_{i \in k} \mathcal{X}(i) \cdot \mathcal{Y}(i)$ est satisfaisable.

Si le carré de côté $\sqrt{a}$ satisfait le problème, nous nous arrêtons là, nous avons trouvé le plus petit carré possible (plus petit, son aire serait inférieure à la somme des aires des rectangles).

Si il ne le satisfait pas, nous doublons $n$ jusqu'à ce qu'il le satisfasse. A ce moment là, nous avons une borne inférieure ($\frac{n}{2}$) et supérieure ($n$) pour la taille minimale du côté du carré.

A partir de ces deux bornes, nous pouvons faire une recherche dichotomique pour rapprocher celles-ci jusqu'à ce qu'elles soient identiques.

\subsection{Étant donné $n$, trouver la dimension du plus petit carré contenant les carrés $\{r_1 \ldots r_n \}$}

Nous pouvons considérer que ce problème est un cas particulier du précédent et par conséquent le résoudre de la même manière.

\subsection{Ajouter une 3ème dimension}
Nous pouvons ré-utiliser les mêmes contraintes que pour la question 1 en rajoutant une dimension :

\begin{enumerate}
  \item $\forall i,j \in k, i \neq j, \forall x \in [0,n], y \in [0,m], z \in [0,o] : \beta_{i, x, y, z} \rightarrow \lnot \beta_{j, x, y, z}$

  \item $
  \forall i \in k,
  \forall x \in [0, n - \mathcal{X}(i)] , y \in [0, m - \mathcal{Y}(i)], z \in [0, o - \mathcal{Z}(i)],
    x' \in [0, \mathcal{X}(i)], y' \in [0, \mathcal{Y}(i)], z' \in [0, \mathcal{Z}(i)]  :
    \gamma_{i, x, y, z} \rightarrow \beta_{i, x', y', z'}
  $

  \item $\forall i \in k, \exists x \in  [0, n - \mathcal{X}(i)], y \in [0, m - \mathcal{Y}(i)], z \in [0, o - \mathcal{Z}(i)] :
  \gamma_{i, x, y, z}$
\end{enumerate}
\vspace{1em}

Ce qui nous donne en FNC :

\begin{enumerate}
  \item $
  \bigwedge_{i \in k} \bigwedge_{j \in k, i \neq j}
  \bigwedge_{x=0}^{n} \bigwedge_{y=0}^{m} \bigwedge_{z=0}^{o}
  \Big( (\lnot \beta_{i, x, y, z}) \lor \beta_{j, x, y, z} \Big)
  $

  \item $
  \bigwedge_{i \in k}
  \bigwedge_{x=0}^{n - \mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y=0}^{m - \mathcal{Y}(i)} \bigwedge_{z=0}^{o - \mathcal{Z}(i)}
  \bigwedge_{x'=0}^{\mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y'=0}^{\mathcal{Y}(i)} \bigwedge_{z'=0}^{\mathcal{Z}(i)}
  \Big( (\lnot \gamma_{i, x, y, z}) \lor \beta_{i, x+x', y+y', z+z'} \Big)
  $

  \item $
  \bigwedge_{i \in k}
  \bigvee_{x=0}^{\mathcal{X}(i)} \bigvee_{y=0}^{\mathcal{Y}(i)} \bigvee_{z=0}^{\mathcal{Z}(i)}
  \gamma_{i, x, y, z}
  $
\end{enumerate}

\subsection{Empêcher un pavé de ``flotter''}

Pour cette question, nous avons considéré que un pavé n'est pas flottant si la totalité de sa surface inférieure est en contact avec le sol ou d'autres blocs.\footnote{Si nous avions voulu considérer le fait que pour qu'un pavé ne soit pas flottant il suffisait qu'une partie de sa surfface inférieure touche un autre bloc ou le sol, nous aurions pu utiliser la contrainte suivante : $
\forall i \in k, \forall z \in [1, o], \exists x \in [0, n], y \in [0, m],
\exists j \in k : \beta_{i, x, y, z} \rightarrow \beta_{j, x, y, z-1}
$}

Pour empêcher un pavé de flotter, nous pouvons ajouter la contrainte suivante :

$$
\forall i \in k, \forall x \in [0, n], y \in [0, m], z \in [1, o],
\exists j \in k : \beta_{i, x, y, z} \rightarrow \beta_{j, x, y, z-1}
$$

Celle-ci peut se traduire en FNC comme ceci :

$$
\bigwedge_{i \in k}
  \bigwedge_{x=0}^{n} \bigwedge_{y=0}^{m} \bigwedge_{z=1}^{o}
  \Big[
  (\lnot \beta_{i, x, y, z}) \lor (\bigvee_{j \in k} \beta_{j, x, y, z-1})
  \Big]
$$

Nous aurons besoin de rajouter la 5ème règle qui avait été laissée de côté à la question 1. En effet, un pavé posé à deux endroits dont la deuxième occurrence est enlevée à l'output pourrait laisser un trou à la place et les couches du dessus pourraient ne pas être supportées.

\subsection{Pivotage}

Ici aussi, nous pouvons utiliser presque les mêmes contraintes que pour la question 1.

$$
\forall i \in k,
\forall x \in [0, n] , y \in [0, m],
x' \in [0, \mathcal{X}(i)], y' \in [0, \mathcal{Y}(i)] : C_1 \lor C_2
$$

$$
C_1 : \Big(
\gamma_{i, x, y} \land \lnot R(i)
\land (x + \mathcal{X}(i) \leq n)
\land (y + \mathcal{Y}(i) \leq m)
\Big)
\rightarrow \beta_{i, x + x', y + y'}
$$

$$
C_2 : \Big(
\gamma_{i, x, y} \land R(i)
\land (x + \mathcal{Y}(i) \leq n)
\land (y + \mathcal{X}(i) \leq m)
\Big)
\rightarrow \beta_{i, x + y', y + x'}
$$

En FNC :

$$
\bigwedge_{i \in k}
\bigwedge_{x=0}^{n} \bigwedge_{y=0}^{m}
\bigwedge_{x'=0}^{\mathcal{X}(i)} \bigwedge_{y'=0}^{\mathcal{Y}(i)} C_1 \lor C_2
$$

$$
C_1 :
\lnot \gamma_{i, x, y} \lor R(i)
\lor \lnot (x + \mathcal{X}(i) \leq n)
\lor \lnot (y + \mathcal{Y}(i) \leq m)
\lor \beta_{i, x + x', y + y'}
$$

$$
C_2 :
\lnot \gamma_{i, x, y} \lor \lnot R(i)
\lor \lnot (x + \mathcal{Y}(i) \leq n)
\lor \lnot (y + \mathcal{X}(i) \leq m)
\lor \beta_{i, x + y', y + x'}
$$


\subsection{Minimum d'unités de contact}

Ici aussi, la 5ème règle omise à la question 1 doit être rajoutée pour éviter un rectangle ne soit compté deux fois en touchant un bord.

Nous devons déffinir quelques symboles en plus :
\begin{itemize}
  \item $P = (m + n) \cdot 2$ est le périmètre du grand rectangle.
  \item $p$ est le nombre minimal de points de contacts désiré
  \item $e_{x,y}$ est un bord orienté en position $(x,y)$
  \item $\theta$ est l'ensemble des bords orientés, $e$,  (un coin vaut donc pour deux bords orientés). $\#\theta = P$
  \item $\Omega$ est l'ensemble des ensembles de cardinal $P-p+1$ dont les éléments appartiennent à $\theta$.
    $\#\Omega = C_P^{P-p+1} = C_P^{p-1}$
\end{itemize}

Nous pouvons maintenant rajouter la contrainte : $$
\forall \omega \in \Omega, \exists e \in \omega, \exists i \in k : \beta_{i, e_x, e_y}
$$

Ce qui donne en FNC :

$$
\bigwedge_{\omega \in \Omega} \bigvee_{e \in \omega} \bigvee_{i \in k} \beta_{i, e_x, e_y}
$$



\subsection{Maximiser le contact}

N'ayant trouvé aucune documentation sur le mode MAX-SAT, nous n'avons pas réussi à l'implémenter.
Nous pouvons cependant modéliser le problème ainsi que spécifier la liste de contraintes à essayer de satisfaire.

Nous pouvons néenmoins modéliser le problème.

Comme dans la question 9, nous aurons besoin de la 5ème règle omise à la question 1 pour les mêmes raisons.

Ici, nous devrons maximiser le nombres de contraintes satisfaites de cet ensemble-ci :
$$
  \forall e \in \theta \bigvee_{i \in k} \beta_{i, e_x, e_y}
$$

\end{document}
